## Das Manifest (2)
<div class="_202y">
    <span class="year">2023</span>
    <hr class="hr" />
</div>

<span class="first-words">Marwin nahm den Stift</span> zwischen die Zähne, stand auf und begann wieder im Raum herum zu laufen.
Ab und zu blieb er stehen, wippte mit den Füßen.
Nach einer Weile schaute er wieder zur Spiegelwand.
Er lächelte warm in ihre Richtung.

„Was mag in ihnen jetzt vorgehen?“ dachte er.
„Warum machen sie so einen langweiligen Job, ihn zu beobachten, obwohl sie an ihm als Menschen überhaupt kein Interesse haben?
Sie schauen Stunden und Stunden auf etwas, was sie nicht interessiert.
Das ist doch reine Zeitverschwendung.
Fünf Tage die Woche so eine Arbeit?
Nein, das könnte ich nicht.

Und sie denken sich sicherlich auf der besseren, angenehmeren Seite der Geschichte, auf der freieren Seite.
Aber das ist eine Illusion.
Victor Frankl erlebte die größten Momente seiner eigenen Freiheit in einem deutschen Konzentrationslager - als Gefangener, nicht als Wachmann.
Ja, das kann ich jetzt verstehen“, dachte Marwin und reckte die Arme in die Luft.
„Ja ... den Anderen verstehen.
Sich in ihn hineindenken.
Das ist es.“

Er nahm den Stift aus dem Mund, setzte sich wieder, blätterte um und schrieb.

<div class="thought">
„6 -- Empathie ist die Kunst, sich so weit in einen anderen hinein zu denken und zu fühlen, dass man versteht, warum er das macht, was er macht.
Soweit, dass man sich sagt, dass man genauso handeln würde, wenn man an an seiner Stelle wäre und seine Geschichte hätte.
Kein Kind kommt mit einem Drang auf die Welt, einen anderen Menschen zu töten.
Wir erwerben ihn.
Kinder kennen keine überlegene Rasse, keine überlegenes Volk, keine bedeutendere Nation oder wichtigeres Unternehmen, in denen einige Menschen mehr wert sind als andere.
Solche Unterschiede zwischen Menschen zu machen, ist uns als Kind fremd.
Wir lernen das.
Deswegen können wir es auch wieder verlernen.“
</div>

„Ok“, dachte er, „was haben wir?
1. Verschlüsselung: Die technische Grundlage unserer Freiheit.
2. Ideen statt Macht: Ein Umdenken bei den Grundgedanken.
3. Das Gegeneinander überwinden
4. Die Eigeninitiative heilig halten
5. Unsere Worte an unsere Gedanken angleichen
6. Sich in die andere hineindenken

Hmm.
Wenn ich das alles habe, was brauche ich dann noch?
Was wird dadurch erst möglich?
Ahh!
Jetzt kommt WikiLeaks.“
Er blätterte um.

<div class="thought">
„7 -- Wir wollen Transparenz, Offenheit, Sichtbarkeit von allem Gemeinsamen, von allem, das uns etwas angeht, von allem, was nicht privat ist.
Wenn ich etwas verwende oder konsumiere, habe ich ein Grundrecht darauf, zu wissen, was vorher damit passiert ist:
Wer hat meinen Strom produziert, den ich aus der Steckdose nehme, wie wurde er produziert?
Wer hat an meinem Computer mitgebaut, wer hat meine Software geschrieben und was hat er oder sie alles dafür gemacht?
Was machen Unternehmen alles, um ein Produkt zu entwickeln, es zu bauen und zu verkaufen?
Wie sorgt der Staat für meine Sicherheit?
Was tut er dafür?
Bringt er andere Menschen dafür um?
Wie viele? Wen?
Foltert er dafür?
Unterdrückt er?
Es ist mein natürliches Recht, das zu wissen, alleine dadurch, dass ich etwas verwende.
Und andere haben ein natürliches Recht, alles über das zu wissen, was ich nicht nur für mich selbst mache.
Offene, freie Software hat ein Grundrecht aufgegriffen, bevor es formuliert war.
Das gilt in Wirklichkeit ganz allgemein.“
</div>

Er lächelte und atmete durch.
„Uhh... Das ändert einiges.
Und das würde ohne die ersten sechs Schritte wohl schief gehen:
Eine wirklich offene, transparente Gesellschaft.
Mh mh.“

Er fasst sich an die Nase.

„Und dann brauchen wir ...“

Er blätterte um und schrieb weiter.

<div class="thought">
„8 -- Wir brauchen Mut, viel Mut, um die Angst zu überwinden.
Angst bekommen wir, wenn wir den Kontakt zur Welt und zu den anderen Menschen verlieren ...
und zu uns selbst, zu dem, was wir können.
Dann fangen wir an, uns alles Mögliche auszumalen, was ist oder was passieren wird.
Und je mehr Angst Menschen haben, umso einfacher sind sie manipulierbar, kontrollierbar.
Einschüchterung macht Sklaven.
Die Antwort auf Angst ist Mut: Das Leben ergreifen, auf Fremde zugehen und sich selbst anschauen - in aller Ruhe.
Mut ist die Kraft, jede Angst zu überwinden.
Und Mut ist ansteckend.

Und dann Wut.
Sie ist die warme, machtvolle Kraft in unserem Körper.
Wut ist nicht Aggression.
Wenn Wut auf Angst trifft, wird sie zur Aggression, sonst nicht.
Wir brauchen viel Wut, um lähmende Hoffnung zu überwinden.
Hoffnung, die einem von außen gemacht wird, lähmt.
Wir brauchen das nicht.
Wir haben immer genug eigene Hoffnung in uns.
Wir verlieren sie nur manchmal aus den Augen.
Die Hoffnung stirbt zuletzt.“
</div>

Er blätterte um.

<div class="thought">
„9 -- Menschen dürfen keine Zahlen mehr sein.
Ein Mensch kann nicht in einer Statistik erfasst werden.
Er wird dadurch getötet.
Der Satz "Elf Menschen bei Flugzeugabsturz gestorben" tötet die Menschen ein zweites Mal.
Denn in Wirklichkeit waren es Anke, Helmut, Tim, Trevor, Silke, Antje, Lisa, Jochen, Leon, Aischa und Finn.
Sie sind alle auf unterschiedliche Weise gestorben, alle an einem anderen Punkt ihres Lebens.
Sie haben alle andere Verbindungen zu anderen Menschen. 
Sie waren nur gerade zusammen am gleichen Ort, als sie starben.
Menschen dürfen keine Zahlen mehr sein, Menschen sind Menschen.“
</div>

Er legte den Stift auf den Tisch und schaute auf den Text.

„Okay: 'Menschen sind Menschen'.
Das ist ein schönes letztes Wort.
Ich glaube, das ist alles“, dachte er.
„Mehr muss nicht sein.“

Er nahm den Stift und schrieb:

„Verschlüsseln,

wirkliche Ideale,

das Gegeneinander überwinden,

freie Entfaltung,

Gedanken statt Worte,

hineinfühlen können,

Offenheit,

Mut und Wut,

der Mensch als Mensch.“

Er legte den Stift wieder auf den Tisch und streckte sich.
Er atmete durch.

Marwin: „Und wer liest das jetzt?“

Er schloss die Augen.
Nach einer Weile öffnete er sie wieder und sagte: „Niemand.“

„Hmmm.
Wir haben immer genug eigene Hoffnung in uns“, laß er laut.
„Steht hier!
Ok.
Dann ...“

Er hob die Hände, schaute mit großen Augen an die Decke: „Ich brauche Magie!“
Dann schaute er das Büchlein intensiv an, rollte die Augen, spreizte seine Finger darüber in seltsamen Formen und sagte geheimnisvoll, während er die Hände auf- und niederbewegte:
„Abura kadabarura, finde deinen Weg zu ... Marlene ... Oskar ... Julian ... Tobi“.

Er schaute erstaunt seine Finger an und sagte zu ihnen: „Hmm?
Was wollt ihr?
Was wollt ihr denn jetzt?“
Er nickte.
„Ja, das kann ich mir vorstellen.
Ich würde sterben für eine Tastatur.
Und wenn es nur eine Hosentastatur an einem Raspberry Pi oder einem Olimex Board wäre.
Es fehlt mir so sehr!
Tippen.
Tasten.
Scheiße!
Das wäre jetzt noch besser als eine Mate zum Sonnenuntergang auf einem Berliner Dach.“
Er nahm den Stift und schrieb:

<div class="thought">
„10 -- Liebe zur Technik“

Er schaute auf die Liste und nickte.
„Jetzt ist es schön.
Genau, wir müssen in der Breite eine Liebe zur Technik entwickeln.
Technik ist die eingefrorene Intelligenz aller Menschen, eingefrorenes Wissen, eingefrorener Geist, jederzeit zu meinen Diensten.
Aber nur wenn ich mit anderen zusammenarbeite.
Nur wenn ich darauf aufbaue, was andere getan haben, wenn ich an meinem weiterbauen lasse.
Wir lernen Zusammenarbeiten, durch die Technik.
Anderen helfen.
Jeder Programmierer ist hilfsbereit.“
</div>

Er formte seine Finger wieder in der absurdesten Weise und bewegte sie über dem vollgeschriebenen Blatt: „Abrakadubradabra“, sagte er laut, „flieg zu Marlene, flieg zu Oskar, flieg zu Julian und Tobi.“
